\section {Použité vývojové prostriedky}

\subsection {Softvér}
V tejto časti je uvedený zoznam použitého softvéru v využívaného v tímovom projekte.
\subsubsection {C++}

Pri výbere programovacieho jazyka pre implementáciu praktických úloh tímového projektu sme zvažovali niekoľko faktov. Potrebovali sme jazyk, ktorý nám umožní pracovať so
zariadeniami nižšej úrovne, kvôli integrácii senzoru odtlačkov prstov do klientskej časti aplikácie, umožňuje nám programovať objektovo-orientovane a je vhodný pre prácu s knižnicami
dostupnými pre použitú grafickú kartu. Tieto požiadavky najlepšie spĺňal jazyk C++ a
práve preto bol zvolený pre potreby tejto práce.

\subsubsection {CUDA}

CUDA je vysoko výkonná softvérová platforma a aplikačné rozhranie vytvorené\\
spoločnosťou Nvidia pre paralelné programovanie. Vývojárom umožňuje využívať vysoký
výkon grafických kariet s podporou CUDA pre vlastné výpočtové potreby. CUDA platforma 
je softvérová vrstva zabezpečujúca priamy prístup k inštrukčnej sade grafických
jadier. Je navrhnutá pre prácu s jazykmi C, C++, Fortran, čo umožňuje špecialistom
v oblasti paralelného programovania intuitívne využívať zdroje, ktoré poskytujú grafické
karty.

Grafická výpočtová jednotka (angl. GPU - graphics processing unit) je špecializovaný
procesor, ktorý spĺňa požiadavky pre výpočtovo náročné úlohy v reálnom čase. Od roku
2012 sa GPU jednotky pretransformovali do paralelných viacjadrových systémov schopných 
manipulovať s obrovským množstvom dát. Tento model je oveľa efektívnejší než
klasický sekvenčný procesorový model pre algoritmy v situáciách, kde je potrebné údaje
spracovať paralelne. Ako príklad sú vhodné algoritmy na zoraďovanie dát, dvojrozmerné
transformácie signálov do frekvenčnej oblasti, simulácie pohybových vlastností molekúl,
herný priemysel, kryptografia.

Vo tejto práci bola použitá CUDA verzia 8.0 k termínu odovzdania tejto práce.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/Peter/cudaPrinciple.png}
	\caption{Princíp riadenia pamäte v architektúre CUDA}
	\label{fig:cuda}
\end{figure}

Obrázok \ref{fig:cuda} ilustruje tok pamäte medzi grafickou kartou a pamäťou RAM v architektúre CUDA. Procesor inštruuje grafickému procesoru to, že bude nasledovať nejakývýpočet. Následne sa skopírujú dáta potrebné pre výpočet z pamäte RAM do pamäte
grafickej karty. Po tomto kroku nastáva samotný výpočet paralelne na jednotlivých
jadrách grafickej karty. V ďalšom kroku sú vypočítané dáta pripravené na spätné poslanie 
do pamäte RAM, kde sú uložené pre ďalšie spracovanie podľa potreby.

Najväčším optimalizačným problémom pri programovaní s grafickými kartami je práve obmedziť počet kopírovaní údajov medzi týmito pamäťami. Efektívnejšie je posielať väčšie množstvo informácií v jednom kroku ako posielať menšie množstvo informácií vo viacerých krokoch. Toto tvrdenie bude ilustrované v praktickej časti tejto práce, kde sa pri implemetácii expertného modulu používal práve tento princíp.

\subsubsection {MariaDB}
Na ukladanie spracovaných údajov sme používali databazu MariaDB verzia 10.1.26. Ide o najpopulárnejší databázový systém vo svete, vyvíjaný pôvodnými vývojármi MySQL. Túto databázu sme si zvolili kompatibilite Qt.

\subsubsection {cuDNN}

Skratka cuDNN predstavuje Deep Neural Netwok library, čo znamená knižnica na prácu s hlbokými neurónovými sieťami. Knižnica bola vytvorená spoločnosťou Nvidia a ponúka kvalitné implementácie štandardných postupov ako spätná kovolúcia, združovanie, normalizácia a aktivačné vrstvy. Tieto implementácie uľahčujú prácu programátorom, ktorí môžu tráviť viac času vyvýjaním aplikácii a trénovaním sietí namiesto pracného zaoberania sa nízko-úrovňovým ladením sietí na grafickej karte. cuDNN urýchľuje množtvo rozšírených rámcov na prácu s hlbokými neurónovými sieťami ako Caffe2, MATLAB, TensorFlow, Theano či PyTorch. 

Keďže sme v našom projekte využívali jeden z týchto rámcov, rozhodli sme sa využívať aj cuDNN. Konkrétne vo verzii 6.0.

\subsubsection {Array Fire}

ArrayFire je vysoko výkonná softvérová knižnica pre paralelné programovanie s ľahko používateľným rozhraním pre jazyky C, C++. Jej tvorcom je americká firma AccelerEyes sídliaca v Atlante v štáte Georgia. Bola založená v roku 2007, od roku 2012 funguje ako voľne dostupný produkt. Na trhu pôsobí v rôznych oblastiach, ako sú počítačová grafika, bezpečnosť informačných systémov, finančníctvo či umelá inteligencia.
Knižnica je dostupná pre operačné systémy Windows, OSX, Linux.

Funkcie tejto knižnice sú zamerané na prácu s poľami. Reprezentácia tohto dátového typu ako základný stavebný prvok, výrazne uľahčuje paralelné programovanie. Okrem toho podporuje aj bežné dátové typy a štruktúry. Obsahuje vyše 240 predimplementovaných funkcií týkajúcich sa lineárnej algebry, vektorových algoritmov, spracovania obrazu, počítačovej grafiky, matematickej štatistiky.
Môže byť používaná na tvorbu samostatnej aplikácie ako aj v existujúcom CUDA alebo OpenCL projekte. Je to možné preto, lebo obsahuje knižnice, ktoré priamo využívajú CUDA pre grafické karty Nvidia, OpenCL pre OpenCL zariadenia, a CPU v prípade ak dve menované zariadenia nie sú dostupné. Knižnica využíva pokročilé vektorizačné techniky, taktiež dokáže vykonávať cyklické operácie paralelne pomocou
špeciálne upraveného for cyklu (gfor).

V tejto práci je použitá najaktuálnejšia verzia ArrayFire 3.4.2 ~\cite{Yalamanchili2015}.

\subsubsection {OpenCV}

Je knižnica pre prácu z obrazom voľne použiteľná na akademické a komerčné účely. Má podporu jazykov C++, Python a Java na systémoch Windows, Linux, Mac OS, iOS a Android. OpenCV bola navrhnutá pre výpočtovú efektivitu so silným zameraním na aplikácie bežiace v reálnom čase. Je písaná v jazyku C/C++ a dokáže fungovať aj viacvláknovo. 

Jej súčasťou je viac ako 2500 optimalizovaných klasických, aj úplne nových algoritmov pre prácu s obrazom či strojové učenie. 

\subsubsection {Qt}

Qt patrí k jedným z najpopulárnejších multiplatformových knižníc pre vytváranie programov s grafickým použivateľským rozhraním. Na jej vývoji sa už niekoľko rokov podieľa spoločnosť Nokia. Aplikácie napísané pomocou tejto knižnice je možné distribuovať pod licenciou GPL, LGPL, po splnení určitých podmienok aj komerčne. Qt je knižnica programovacieho jazyka C++, ale existuje aj vo verziách pre Pyhton, 
Ruby, C, Perl, Pascal, C\#, Java a Haskell. Aplikácie vytvorené pre grafické uživateľské prostredie používajú natívny vzhľad operačného systému. Medzi silné stránky Qt patrí podrobne spracovaná dokumentácia. 

Práve preto je tento nástroj v tejto práci použitý na tvorbu aplikácie klient/server. Vytvorený pomocou Qt 5.10.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{img/Peter/logos.png}
	\caption{Logá použitých nástrojov}
\end{figure}

\subsubsection {TensorFlow}
\indent TensorFlow je knižnica pre numerické výpočty žaložená na grafovej štruktúre. TensorFlow bol vyvinutý spoločnosťou Google kde ho používajú vedci pre experimenty a inžinieri pre systémy využívané miliónmi ľudí. Každý model je teda popísaný grafom, jednotlivé uzly v grafe reprezentujú operácie. Tieto operácie nemusia byť len matematické, ale môžu slúžiť aj pre načítanie, zápis prípadne vykreslenie dát. Hrany grafu reprezentujú tenzor a popisujú vzťahy medzi uzlami. Dôležitou vlastnosťou knižnice TensorFlow je možnosť vykonávať výpočty na grafickej karte. TensorFlow dovoľuje vytvárať modely v C++, ale obsahuje taktiež rozhranie pre programovací jazyk Python. Najväčšou výhodou TensorFlow je schopnosť optimalizátora automaticky dopočítať gradienty na základe chybovej funkcie. \cite{TensorFlow}
\subsection {Hardvér} \label{hw}
 
\subsubsection {HiScan-PRO - Fingerprint Scanner}
Na skenovanie odtlačkou prstov sme používali snímač HiScan-PRO od firmy Biometrika. Snímač je určený na snímanie jednehého prsta (snímacia plocha má rozmery 25.4 mm x 25.4 mm) a spracováva odtlačky v rozlišení 500 a 1000 dpi. Pri implementácí snímača sme využívali Biometrika FxISO SDK engine.

\subsubsection {Výpočtový výkon}

Počas práce na projekte členovia tímu v počiatkoch využívali vlastné zariadenia, no neskôr mali k dispozícii vzdialený prístup k serveru s nasledujúcimi parametrami:
\begin{itemize}
	\item Nvidia GTX 1080Ti 11GB GDDR5
	\item MotherBoard X11-DPI-NT-O
	\item M2 SSD 960 EVO 500 GB
	\item INTEL XEON 4108 (LG 3647) 16GB RAM
\end{itemize}